\settocdepth{section}

\chapter{Mobilní aplikace}

V této kapitole se věnuji návrhu a realizaci mobilní aplikace. Nejdříve se zabývám rozvržením a konceptem, následně výběrem technologií a finálně samotnou implementací.

\section{Low fidelity vs high fidelity prototyp\cite{ui_design_steps, lofi_vs_hifi}}

\uv{\emph{Výraz 'prototyp' se často používá v různých kontextech. Z tohoto důvodu může docházet k nejasnostem ohledně jeho významu.\\\\V jeho základní podobě je prototyp vyjádřením záměru designu. Prototypování umožňuje designérům prezentovat své návrhy a vidět je v reálné podobě. V kontextu digitálních produktů je prototyp simulací konečné interakce mezi uživatelem a rozhraním. V závislosti na tom, k čemu vývojový tým prototyp potřebuje, může simulovat celou aplikaci nebo pouze jednu konkrétní interakci.}}\cite{lofi_vs_hifi} (přeloženo autorem)

Přesnost (fidelity) se vztahuje k míře detailů a propracovanosti prototypu. Návrhy se mohou lišit obsahem, interaktivitou či po vizuální stránce. V následujících podsekcích rozeberu dva hlavní způsoby a poté vyberu jakým způsobem budu navrhovat vyvíjenou aplikace.

\subsection{Low fidelity prototyp}
\label{chap:low_fidelity}

Low fidelity prototyp (lo-fi prototyp, prototyp s nízkou přesností) je hrubý nástin či rychlý jednoduchý funkční model. Může mít podobu náčrtu na papír stejně jako drátěného modelu (wireframe) vytvořeného v některém z dostupných nástrojů. Využívá obrazců nikoliv konkrétních prvků, neobsahuje konkrétní barvy, texty a data. Takovéto modely usnadňují komunikování myšlenek pomocí abstraktních elementů a slouží hlavně k nastínění rozložení. Příklad lo-fi wireframů je na obrázku \ref{fig:wireframe}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/paper_wireframe.png}
   	\caption{Wireframe – ukázka\cite{paper_wireframe_png}}
	\label{fig:wireframe}
\end{figure}

\subsection{High fidelity prototyp}

High fidelity prototyp (hi-fi prototyp, prototyp s vysokou přesností) obsahuje více reálného obsahu oproti lo-fi modelu – například konkrétní typografie, uvedení rozlišení obrázků, použití skutečných obrázků nebo propracované a~realistické interakce. Příklad hi-fi prototypu je na obrázku \ref{fig:figma_prototyping}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/figma_prototyping.jpg}
   	\caption{Figma Prototyping – ukázka\cite{figma_prototyping_jpg}}
	\label{fig:figma_prototyping}
\end{figure}

\subsection{Výběr pro návrh Safie}

Pro tvorbu aplikace v rámci diplomové práce jsem se rozhodl vytvořit low fidelity wireframy, které budou sloužit pro nastínění rozhraní. Pár obrazovek následně graficky vylepším, aby byl patrný nádech, kterým se má aplikace vydávat. Absence klientské strany je důvodem nevytvoření pokročilého high fidelity klikatelného prototypu, jenž by byl primárně využit na získávání zpětné vazby. Taktéž uživatelské testování je plánováno až na funkční verzi aplikace.

\section{Členění obsahu a wireframy}

Před samotným zhotovením návrhu je potřeba si uvědomit jaké obrazovky a~s~jakou funkcionalitou bude aplikace skýtat a jakým stylem budou propojeny. V~této sekci se podívám na propojení obrazovek –~přehled lze vidět na obrázku \ref{fig:hierarchy}. Vertikální obdélník značí stránku a šipka možnost přechodu (obousměrného pomocí tlačítek na vrácení).

\begin{comment}
\textbf{Hlavní stránka} obsahuje:

\begin{itemize}
	\item proklik na stránku profilu,
	\item seznam posledních nouzových situací mých kontaktů a možnost dostat se na jejich detail,
	\item sOS tlačítko,
	\item menu s prokliky na stránky žádost o checkin, zahájení cesty a nepotvrzených checkinů.
\end{itemize}

\textbf{Profil} obsahuje:

\begin{itemize}
	\item profilovou fotografii a možnost její změny,
	\item seznam nouzových kontaktů a proklik na jejich správu,
	\item odkazy na stránky historie kritických situací, historie mých cest a historie cest mých kontaktů,
	\item odkazy na stránky změny PINu a změny uživatelského jména,
	\item možnost odhlášení.
\end{itemize}

\textbf{Správa kontaktů} obsahuje:

\begin{itemize}
	\item seznam aktuálních kontaktů,
	\item proklik na stránku žádostí o přidání,
	\item proklik na stránku přidání nového kontaktu.
\end{itemize}

Stránka \textbf{nepotvrzený checkinů} obsahuje:

\begin{itemize}
	\item seznam nepotvrzených checkinů,
	\item proklik na stránku žádostí, které jsem odeslal já,
	\item proklik na stránku žádostí, které jsou pro mne.
\end{itemize}

Ostatní stránky obsahují buď pouze výpis s prokliky na detail daného elementu či jejich obsah zřejmý již z názvu.
\end{comment}

\section{Wireframy}

Na vytvoření wireframů jsem využil grafického editoru Sketch\cite{sketch} a jak již bylo zmíněno v kapitole \ref{chap:low_fidelity}, jedná se o hrubé nastínění rozložení prvků bez vizuálních detailů. Zhotovil jsem 4 obrazovky –~konkrétně hlavní stránku, profil, žádost o checkin a probíhající cestu –~viditelné na obrázku \ref{fig:my_wireframes}.

V horní části \textbf{hlavní stránky} se nachází profilová fotografie s uživatelským jménem sloužící jako proklik na profil. Níže lze vidět horizontální seznam posledních kritických situací uživatelových kontaktů pro rychlý přístup. Uprostřed obrazovky je velké SOS tlačítko a ve spodní části je menu s dalšími prokliky.

\textbf{Profilová obrazovka} sestává z velké fotografie a uživatelského jména. Následuje seznam kontaktů, přes který se lze prokliknout na jejich správu. Dále je zde seznam odkazů a nakonec tlačítko na odhlášení.

\textbf{Žádost o checkin} obsahuje seznam kontaktů v graficky jednoduché podobě, možnost volby jednorázového či pravidelného a následně tlačítko na odeslání.

\textbf{Obrazovka aktivní cesty} má v pravém horním rohu tlačítko na ukončení, poté poslední zvolenou akci s šipkou směrující na další naplánovanou akci. Uprostřed obrazovky je opět k dispozici velké SOS tlačítko, pod kterým je seznam ostatních rychlých akcí. Finálně má uživatel ve spodní části možnost přidat fotografii či napsat zprávu.

\clearpage
Pro další obrazovky nebyl návrh dělán, neboť šlo hlavně o nastínění rázu, a~jelikož aplikaci vyvíjím sám nebylo potřeba předávat detailní ideu někomu dalšímu.

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/hierarchy.png}
   	\caption{Organizace obsahu}
	\label{fig:hierarchy}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/my_wireframes.png}
   	\caption{Wireframy vyvíjené aplikace}
	\label{fig:my_wireframes}
\end{figure}

\section{Návrh designu}
\label{chap:app_design}

Návrh designu jsem opět provedl ve studiu Sketch\cite{sketch} a zhotovil jsem koncept dvou obrazovek, loga a typů notifikací. Přehledně lze vidět na obrázku \ref{fig:design_preview}.

Logo je velmi jednoduché a skýtá pouze nápis \uv{safie} na tmavě modrém podkladu. První obrazovka znázorňuje aktivní cestu a lehce se liší od návrhu wireframu, neboť byla vytvořena dříve pro jednoduchou prezentaci idey. Konečný výsledek se tak od tohoto návrhu liší, což bude vidět během kapitoly \ref{chap:app_implementation} Realizace. Druhou obrazovkou je jeden z kroků takzvaného \uv{onboardingu} (pár úvodních obrazovek při prvním spuštění představujících aplikaci). Finálně lze pozorovat návrhy typu notifikací –~tyto obrázky budou doplňovat notifikaci tak, aby uživatel na první pohled rozpoznal, jakou váhu má oznámení přiřadit.

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/design_preview.png}
   	\caption{Náhled designu}
	\label{fig:design_preview}
\end{figure}

\section{Výběr technologií}

V následujících sekcích se budu zabývat výběrem technologií pro vyvíjenou mobilní aplikaci.

\subsection{Swift}

\uv{\emph{Swift by se dal stručně popsat jako programovací jazyk Apple světa. Uveden byl v roce 2014 jako náhrada dosavadního Objective-C. Po stránce návrhu se jedná o objektový, kompilovaný jazyk s typovou kontrolou. Poměrně blízko tak má k jazykům jako jsou Java, C\# a jim podobným. Protože se jedná o relativně nový jazyk, tak si s sebou z minulosti nenese nejrůznější problémy a nabízí řadu moderních přístupů.}}\cite{swift_itnetwork}

\subsection{SwiftUI}

Pro psaní aplikací pro iOS je dnes možno využít dvou hlavních frameworků poskytovaných přímo od Apple –~UIKit\cite{uikit} a SwiftUI\cite{swiftui}. Oba mají své benefity stejně jako nedostatky a přináší trochu jinou filosofii nad procesem tvorby aplikace.

\uv{\emph{Nejjednodušší způsob, jak si představit rozdíly mezi těmito dvěma frameworky, je, že Apple je vytvořil se záměrem pro snadné použití na základě typu programátora. Programátor orientovaný na vizuální charakter by preferoval UIKit, zatímco orientovaný na kód by upřednostnil SwiftUI. UIKit dává možnost vytvářet uživatelská rozhraní i bez silného programovacího pozadí. Důvodem je zavedení takzvaných storyboards –~drag-and-drop řešení na vytváření uživatelských rozhraní. Tento přístup však přichází se svými nedostatky: vytváření uživatelského rozhraní pomocí kódu (bez storyboards) je v rámci UIKit výrazně obtížnější ve srovnání se SwiftUI. Posledním detailem stojícím za zmínku je, že UIKit je starší framework. To znamená, že časem můžeme vidět upadající podporu od Apple s tím, jak se SwiftUI bude vyvíjet dopředu.}}\cite{swiftui_vs_uikit} (přeloženo a~zkráceno autorem)

Pro vývoj diplomové práce jsem tedy zvolil SwiftUI.

\subsection{Apollo GraphQL Client\cite{apollographql}}

Již v kapitole \ref{chap:server_apollo_graphql} ohledně výběru technologií pro serverovou část jsem zmiňoval, že Apollo GraphQL má nástroje pro práci s tímto dotazovací jazykem jak pro backendovou část, tak i pro klientskou stranu. Na straně klienta je potřeba přidat jednoduchý skript, který se stará o stažení schématu z určitého endpointu a následně vygenerování konkrétních tříd a metod pro použití v daném jazyce. Apollo GraphQL Client má podporu pro operační systémy Android a iOS a taktéž pro web v rámci jazyka JavaScript.

\subsection{Lottie\cite{lottie}}

Lottie je knihovnou vyvíjenou americkou společností Airbnb pro vkládání vysoce kvalitních animací do mobilních aplikací. Vývojový tým má možnost exportovat animace pomocí rozšíření z programu After Effects od Adobe\cite{after_effects} či existují banky s animacemi vytvářenými komunitou. Jednou z nich je i~LottieFiles\cite{lottie_files}, jejichž služby jsem v rámci realizace využil. Pro koncového uživatele vhodným použitím dochází ke zvýšení uživatelského zážitku.

\subsection{Další knihovny a balíčky}

SwiftUI ani UIKit nemají nativní podporu zobrazování obrázků z externích zdrojů. Pro toto použití se mi nejvíce osvědčila knihovna \textbf{Kingfisher}\cite{kingfisher}.

Knihovna \textbf{SwiftUIPager}\cite{swiftuipager} slouží k jednoduchému vytváření stránkovacích galerií (ukázka pro pochopení na obrázku \ref{fig:swiftuipager}) s pokročilými možnostmi konfigurace. Upravit jde například velikost stránek, rychlost animace či styl animace. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{images/swiftuipager.png}
   	\caption{Ukázka stránkovací galerie}
	\label{fig:swiftuipager}
\end{figure}

\textbf{KeychainSwift}\cite{keychain_swift} je soubor pomocných funkcí na práci s Keychain Services API –~zabudovaná služba od Apple umožňující bezpečně ukládat malé kusy dat. Ve vyvíjené aplikace se hodí na ukládání tokenů ke komunikaci.

\textbf{Firebase iOS SDK}\cite{firebase_ios_sdk} slouží na práci se službami, které Firebase poskytuje. V rámci aplikace využito na notifikace.

\textbf{Facebook iOS SDK}\cite{facebook_ios_sdk} je využit pro přihlášení přes Facebook. Sada obsahuje další nástroje pro sdílení či analytiku, ty však využity nejsou.

\textbf{Google Sign In iOS}\cite{google_sign_in_ios} slouží k přihlášení přes Google.

\section{Návrh architektury}

\uv{\emph{SwiftUI je deklarativní, stavem řízený framework. Nemůžeme se odkazovat na žádný pohled v hierarchii, ani nemůžeme přímo upravovat pohled jako reakci na událost. Místo toho měníme stav vázaný na pohled. Delegates, target-actions, responder chain, KVO — celá zoologická zahrada s technikami zpětného volání byla nahrazena closures a bindings.}}\cite{swiftui_architecture} (přeloženo autorem, některé výrazy nechány pro jejich absenci v češtině či krkolomný překlad)

\subsection{MVVM – Model-View-ViewModel}

SwiftUI tedy přichází s implicitní architekturou MVVM (Model-View-ViewModel). Tento návrhový vzor se skládá ze tří komponent, každá s jinou zodpovědností. Pohled (View) se stará o vykreslení uživatelského rozhraní a zobrazení dat, informuje ViewModel o interakcích uživatele a pozoruje (observe) změny ve ViewModelu. Do pohledu nepatří žádná business logika. Model se stará o~abstrakci datových zdrojů a ViewModel slouží k propojení pohledu a modelu a~poskytuje pohledu přístup k datům. Vizuálně znázorněno na obrázku \ref{fig:mvvm_schema}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{images/mvvm_schema.png}
   	\caption{MVVM Schéma (Model-View-ViewModel)\cite{mvc_vs_mvvm_android}}
	\label{fig:mvvm_schema}
\end{figure}

\subsection{Singleton}

V rámci celé aplikace se velmi často používá návrhový vzor jedináček (singleton). Ten omezuje inicializaci určité třídy pouze na jednu instanci používanou napříč systémem. Je uplatněn převážně pro modely, které jsou následně přístupné z vícero míst pro sdílení dat. Například věci týkající se uživatelovy historie jsou přístupné různými cestami a není potřeba je načítat zvlášť pro každé použití.

\section{Realizace}
\label{chap:app_implementation}

V rámci této kapitoly se zaměřím na implementaci mobilní aplikace, jakým způsobem je strukturován celý projekt, jak byly řešeny klíčové funkcionality a jak proběhlo nasazení.

\subsection{Souborová struktura}

\vspace{1em}

\dirtree{%
	.1 Shared\DTcomment{soubory sdílené aplikací a rozšířeními}.
	.1 Safie Notifications\DTcomment{rozšíření pro správu prezentování notifikací}.
	.1 Safie\DTcomment{samotná mobilní aplikace}.
	.2 Config\DTcomment{konfigurace a parametry}.
	.2 Localization\DTcomment{soubory s překlady}.
	.2 Gql\DTcomment{dotazy, mutace a vygenerované třídy pomocí Apollo Client}.
	.2 Models\DTcomment{MVVM - Modely}.
	.2 ViewModels\DTcomment{MVVM - ViewModely}.
	.2 Screens\DTcomment{MVVM - Views - Obrazovky}.
	.3 Sign.
	.3 LoggedIn.
	.2 Common\DTcomment{obecné soubory}.
	.3 Assets\DTcomment{písma, Lottie animace}.
	.3 Components\DTcomment{komponenty}.
	.4 UI.
	.4 App.
	.3 Extensions\DTcomment{rozšíření existujících tříd}.
	.3 Forms\DTcomment{třídy pro validaci formulářů}.
	.3 Structs\DTcomment{struktury entit}.
	.3 Styles\DTcomment{styly}.
	.3 Utils\DTcomment{formátování dat a další jednoduché užitečné funkce}.
}

\subsection{Nastavení Apollo GraphQL Client\cite{apollographql}}

Pro nastavení GraphQL komunikace pomocí Apollo bylo potřeba přidat jednoduchý skript do jedné z prvních sestavovacích fází. Tento skript stáhne z~určeného endpointu GraphQL schéma, projde složky s definicí dotazů a mutací a finálně vygeneruje Swift třídy, které lze již jednoduše používat napříč aplikací.

Nadále bylo potřeba zajistit, aby do odeslaných požadavků byla vložena hlavička s api tokenem a v případě jeho vypršení aby došlo k obnovení pomocí refresh tokenu. Pokud je nevalidní i ten, je uživatel odhlášen. Apollo Client pro toto nabízí možnost vložení svého kódu do řetězce událostí, které nadcházejí odeslanému požadavku.

\subsection{Onboarding}

Onboarding slouží k rychlému seznámení uživatele s aplikací. V rámci něj je možné vysvětlit základní funkce a případně si vyžádat určitá práva například na posílání notifikací. Onboarding v rámci vyvíjené aplikace lze pozorovat na obrázku \ref{fig:onboarding}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/onboarding.png}
   	\caption{Onboarding – ukázka}
	\label{fig:onboarding}
\end{figure}

\subsection{Notifikace}

Pro zprovoznění notifikací bylo nejdříve nutné vyřídit záležitosti na straně Firebase a Apple –~založení účtů a generování klíčů. Poté bylo potřeba nastavit delegáta v rámci aplikace, který se stará o správu APN (Apple Push Notification) a Firebase tokenů sloužících pro adresování zařízení. Delegát je v kódu třída, která implementuje určité funkce na obsluhu jednotlivých záležitostí. Prvně je tedy potřeba získat APN token zařízení, který se předá Firebase a~ten nám na oplátku přiřadí svůj token, který následně slouží k adresování notifikací ze serveru.

Poté bylo potřeba implementovat obsloužení příchodu notifikací, má-li uživatel aplikaci zapnutou. Pak také funkci, která se stará o obsloužení prokliku notifikace. V tomto případě je potřeba zanalyzovat obsah upozornění a zjistit, zdali notifikace žádá zobrazení určité stránky –~například notifikace ohledně žádosti o přidání kontaktů by měla otevřít stránku s takovými požadavky. Toho je dosaženo modelem, který je přístupný z metody pro obsluhu upozornění a zároveň z pohledu, který se stará o vykreslení obsahu pro přihlášené. Pohled je přihlášen ke změnám v modelu, na které reaguje zobrazením dané obrazovky.

Další částí je zprovoznění rozšíření \emph{Notification Service Extension}\cite{apple_user_notifications}, které dovoluje upravovat obsah před samotným zobrazením notifikace. V rámci této části kódu je implementován překlad obsahu notifikací (ačkoliv aktuálně je aplikace pouze v jazyce anglickém) a přidání obrázku typu notifikace (viz obrázek \ref{fig:design_preview} v kapitole \ref{chap:app_design} Návrh designu).

\subsection{Klíčová funkcionalita}

\subsubsection{SOS tlačítko}

Funkcionalita SOS tlačítka je vyvolána jeho stiskem a následným držením po dobu minimálně tří sekund. Po uplynutí této doby je prezentována nová vrstva na stávající obsah pomocí \emph{fullScreenCover}. Pro udržení informace o~držení muselo být na gesto dlouhého držení navázáno gesto pohybu, neboť systém při ukázání nové vrstvy první gesto přerušil. Řešení je ukázáno na zdrojovém kódu \ref{code:sos_button_presss}.

\lstswift
\begin{lstlisting}[caption={SOS tlačítko – řešení pro udržení informace o gestu držení}, captionpos=b, label={code:sos_button_presss}]
LongPressGesture(minimumDuration: 0.1)
    .sequenced(before: DragGesture(minimumDistance: 0, coordinateSpace: .local))
    .updating(|\$|pressingState) { value, state, transaction in
        switch value {
            case .second(true, nil):
                state = true
            default:
                break
        }
    }
\end{lstlisting}

Po uplynutí tří vteřin se systém přesune do stavu držení, během kterého pravidelně každých 5 sekund vysílá informaci o uživatelově poloze na server. V~případě, že dotyčný obrazovku pustí, zobrazí se mu žádost o zadání jeho PINu, na kterou má 10 vteřin. Zadá-li svůj PIN vyšle se tato informace na server, který následně vyhodnotí, že vše je v pořádku a není potřeba upozornit kontakty. Nezadá-li ho však, na server se žádný požadavek neodešle a ten s absencí této informace do určité doby vyšle notifikaci uživatelově ochráncům.

Druhá osoba má možnost zobrazit si detail nouzové situace s konkrétními zaznamenanými body na mapě. Zde je implementováno i automatické obnovení bodů po 30 sekundách tak, aby uživatel mohl mít tento detail stále otevřený. Informace o poloze se ukazují ve spodní části obrazovky v horizontálně posuvné galerii. Je zde údaj o času zaznamenání a souřadnice. Aktuálně zvolená poloha je i barevně vyznačena na mapě. Ukázky této funkcionality jsou vidět na obrázku \ref{fig:sos_preview}.

\vfill
\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=.75\textwidth]{images/sos_preview.png}
   	\caption{SOS tlačítko – ukázka}
	\label{fig:sos_preview}
\end{figure}
\vfill
\clearpage

\subsubsection{Checkin}

Celý proces žádosti o checkin začíná výběrem jednoho z kontaktů (viz obrázek~\ref{fig:checkin_preview}) a~následným zvolením typu –~jednorázový či pravidelný. V případě pravidelného se uživateli ukážou rozšířené možnosti nastavení –~začátek a konec upozorňování a následně interval, u kterého má na výběr z pěti možností (5~až 60 minut). Po vyplnění stačí zmáčknout tlačítko na odeslání.

Uživateli, pro kterého byl checkin určen, přijde upozornění a v rámci aplikace se mu ve spodním menu na prokliku na checkiny zobrazí v červeném poli počet nevyřízených požadavků. Buď manuálně nebo klikem na notifikaci se dostane na seznam čekajících žádostí, kde může jednotlivé žádosti potvrdit. Má zde možnost zobrazit si i historii a detaily jednotlivých požadavků.

\vfill
\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/checkin_preview.png}
   	\caption{Checkin – ukázka}
	\label{fig:checkin_preview}
\end{figure}
\vfill
\clearpage

\subsubsection{Trip}

V rámci této sekce popíši, jakým způsobem funguje funkcionalita cesty. Výsledné obrazovky z aplikace jdou vidět na obrázku \ref{fig:trip_preview} na konci této části.

\textbf{Zahájení cesty}

Zahájení cesty se skládá z několik částí –~výběr času příchodu, cílové destinace a naplánování cesty pomocí rychlých akcí. Všechny tři možnosti jsou pro uživatele nepovinné. 

Výběr cílové destinace uživatele přenese na novou obrazovku, kde má k dispozici historii svých destinací, které si může pomocí dlouhého podržení dát do oblíbených. Taktéž může přidat novou destinaci, na což má dva způsoby, oba využívající knihovny MapKit od Apple\cite{mapkit}. 

První možností přidání je výběr bodu na mapě, který si lze následně pojmenovat. Druhým způsobem je vyhledání využívající třídy \emph{MKLocalSearchCompleter} z knihovny MapKit. V tomto případě ViewModel starající se o přidání destinací funguje jako delegát této třídy implementující metodu viditelnou na zdrojovém kódu \ref{code:map_search}. Po zadání vyhledávacího dotazu uživatelem se zavolá funkce na získání míst a v případě úspěchu se pomocí zobrazené metody naplní výsledky pro zobrazení. Z těch si následně může uživatel vybrat.

\lstswift
\begin{lstlisting}[caption={Implementace získání výsledků vyhledávání}, captionpos=b, label={code:map_search}]
func completerDidUpdateResults(_ completer: MKLocalSearchCompleter) {
    var searchResults: [SearchLocation] = [];
    var count = 0
        
    for result in completer.results {
        if count >= 6 { continue }
                        
        count += 1
                
        searchResults.append(
            SearchLocation(
                id: UUID().uuidString,
                title: result.title,
                subtitle: result.subtitle
            )
        )
    }
        
    self.searchResults = searchResults
}
\end{lstlisting}

\clearpage
Jelikož se každá cesta může lišit, má uživatel možnost předem si cestu naplánovat pomocí rychlých akcí. Na začátku aktivní cesty se mu následně zobrazí první akce, po jejím odkliknutí druhá a tak dále. Příklad takové cesty může být: \emph{čekání -> jízda tramvají -> přestup -> čekání -> jízda autobusem -> chůze pěšky}. Jedním ze způsobů vybrání je stisknutí akce, druhým je přetažení akce do části tvořené akce pomocí takzvaného drag-and-drop přístupu. 

V rámci SwiftUI je implementace drag-and-drop velmi jednoduchá. Element, který lze táhnout implementuje metodu \emph{.onDrag} vracející identifikátor. Část, kam lze prvek přetáhnout, funkci \emph{.onDrop}, která se stará o vytažení identifikátoru a následně o upravení dat do chtěné podoby. Ukázka je na zdrojovém kódu \ref{code:swiftui_drag_an_drop}.

\lstswift
\begin{lstlisting}[caption={Ukázka drag-and-drop}, captionpos=b, label={code:swiftui_drag_an_drop}]
.onDrop(
    of: [.url],
    isTargeted: .constant(false)
) { providers in
    if let first = providers.first {
        let _ = first.loadObject(ofClass: URL.self) { value, error in
            guard let url = value else { return }
                        
            let quickActions = self.quickActions.filter { |\$|0.id == "\(url)" }
                        
            withAnimation {
                quickActions.forEach { self.selectedQuickActions.append(|\$|0) }
            }
        }
    }
                
    return false
}


.onDrag {
    return .init(contentsOf: URL(string: quickAction.id))!
}                            
\end{lstlisting}

\textbf{Aktivní cesta}

Rozložení na obrazovce aktivní cesty kopíruje návrh v rámci wireframů. V~horní části jsou vidět základní informace o cílové destinaci a času příchodu a taktéž tlačítko na ukončení. Před ukončením cesty musí uživatel zadat svůj PIN. Pod těmito údaji a tlačítkem je poslední provedená akce a nadcházející plánovaná akce. Tu lze rychle zvolit dvojitým poklepáním. Následuje SOS tlačítko a další rychlé akce. Ve spodní části je možnost nahrát fotografii a přidat zprávu. Přidání fotografie je v rámci odevzdávání diplomové práce možné pouze z~galerie a~člověku se před samotným odesláním zobrazí náhled. 

Uživatel má možnost vrátit se zpět a volně procházet aplikací. Zpátky na aktivní cestu se dostane pomocí stejného tlačítka jako na zahájení, které má změněnou barvu na indikaci, že aktuálně již cestu zahájil. Vypne-li člověk aplikaci, tak ta při opětovném spuštění vyšle na server dotaz, zdali existuje neukončená cesta, aby v ní mohl uživatel pokračovat.

\textbf{Historie cest}

Skrze svůj profil se může uživatel dostat na historii cest, ze které má možnost zobrazit si jednotlivé detaily. V rámci detailu vidí veškeré aktivity s časovou a polohovou informací. Také si může aktivity zobrazit na mapě, obdobně jako uložené polohy v rámci kritické situace SOS. V detailu cesty se aktivity samy každých 30 sekund aktualizují tak, aby mohl člověk sledovat svůj kontakt a~neopouštět stránku.

\vfill
\begin{figure}
    \centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/trip_preview.png}
   	\caption{Trip – ukázka}
	\label{fig:trip_preview}
\end{figure}
\vfill
\clearpage

\subsection{Critical alerts}

Apple nabízí možnost, jak obejít tichý režim a režim nerušit, a vynutit si tak hlasité notifikace – pomocí takzvaných \emph{critical alerts}. K tomuto je však nutno požádat o povolení, jehož vyřízení trvá v rámci týdnů až jednotek měsíců. Bohužel do odevzdání diplomové práce nebylo pro aplikaci Safie rozhodnuto. Co se týče technické implementace, ta je následně velmi jednoduchá a jedná se pouze o malé rozšíření stávajícího systému notifikací.

\section{Technická příprava testování a nasazení}
\label{chap:testing_and_releasing}

V rámci ekosystému Apple je oficiální cestou, jak vydávat a testovat aplikace, použití služeb App Store Connect\cite{app_store_connect} a TestFlight\cite{testflight}. Vývojář archivuje aktuální stav aplikace a tento archiv odešle právě na App Store Connect. TestFlight je následně službou pro distribuci testerům. Ti si stáhnout stejnojmennou aplikaci do svého zařízení a v ní se jim následně dostupné verze objevují k~nainstalování.

Pro samotné testování uvnitř organizace není potřeba dělat nic zvláštního, avšak pro testování vně je potřeba vyplnit popis aplikace a nechat ji zkontrolovat Applem. Tato kontrola většinou trvá v řádu jednotek hodin.

\textbf{Nasazení a zveřejnění v App Store}

Složitější situace je při nasazení přímo do obchodu pro širokou veřejnost. Je nutné splnit několik bodů:

\begin{itemize}
	\item vyplnit popis aplikace,
	\item dodat náhledové fotografie (pro aplikace Safie je lze vidět na obrázku~\ref{fig:appstore_preview}),
	\item vyplnit klíčová slova,
	\item zadat informace o dostupnosti (země) a věkovém omezení,
	\item vyplnit informace o využívání citlivých dat,
	\item dodat instrukce ohledně přihlášení pro kontrolu aplikace,
	\item stanovit cenu aplikace.
\end{itemize}

Následně vývojář odešle aplikaci ke kontrole Apple. Až po jejich schválení se dostane aplikace do oficiálního obchodu. Většinou však nastanou problémy a~celý proces se může ze dnů protáhnout na týdny.

Vyvíjená aplikace byla během kontroly vrácena jednou kvůli nevyhovujícím náhledovým obrázkům pro iPad. Po následné úpravě již schválena byla a je dostupná pod jménem \uv{Safie} na adrese:
\\\href{https://apps.apple.com/cz/app/safie/id1616323233}{https://apps.apple.com/cz/app/safie/id1616323233}.

%V době odevzdání diplomové práce nedošlo ke zveřejnění v App Store.

\begin{figure}[h!]
    \centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/appstore_preview.png}
   	\caption{App Store – Náhledové obrázky}
	\label{fig:appstore_preview}
\end{figure}





